---
title: 'Техно-опера «2032: Легенда о несбывшемся грядущем»'
description: Опера Виктора Аргонова в жанре альтернативной истории
image: 'http://complexnumbers.ru/images/covers/2032-402.jpg'
---

<div class="row">

<div class="albumcover">

<a href="/listen/2032/ru/" class="playme"><img src="/images/covers/2032-402.jpg" /></a>


[Commons c текстом](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Complex-numbers--2032.opus)&emsp;
[Wikidata](https://www.wikidata.org/wiki/Q105834355)&emsp;
[Скачать zip](http://store.complexnumbers.lenin.ru/(2007)%202032.%20%d0%9b%d0%b5%d0%b3%d0%b5%d0%bd%d0%b4%d0%b0%20%d0%be%20%d0%bd%d0%b5%d1%81%d0%b1%d1%8b%d0%b2%d1%88%d0%b5%d0%bc%d1%81%d1%8f%20%d0%b3%d1%80%d1%8f%d0%b4%d1%83%d1%89%d0%b5%d0%bc%20(%d1%82%d0%b5%d1%85%d0%bd%d0%be-%d0%be%d0%bf%d0%b5%d1%80%d0%b0).zip)
[torrent](https://rutracker.org/forum/viewtopic.php?t=527956)

[VK](https://vk.com/audios-23865151?section=playlists&z=audio_playlist-23865151_47031392)&emsp;
[YouTube](https://youtu.be/tBKTrVa20CQ)&emsp;
[SoundCloud](https://soundcloud.com/user-249950070/sets/legend2032)
[archive.org](https://archive.org/details/complex-numbers-2032)

[Amazon Music](https://www.amazon.com/2032-Легенда-о-несбывшемся-грядущем/dp/B00J8ASGD6)&emsp;
[Apple Music](https://music.apple.com/ru/album/847763789)&emsp;
[Bandcamp](https://argonov.bandcamp.com/album/2032-legend-of-a-lost-future)

В главных ролях:

* Анатолий Милиневский — [Виталий Трофименко](https://www.wikidata.org/wiki/Q105943505)
* АСГУ / Светлана Лимаева — [Ariel](https://www.wikidata.org/wiki/Q105905487)
* Рассказчица, Ведущая концерта — [Елена Яковец](https://www.wikidata.org/wiki/Q105962641)
* Рассказчик, Радиослушатель 2, Член делегации — [Денис Шамрин](https://www.wikidata.org/wiki/Q106094199)

В эпизодических ролях:

* Диктор радио — [Дмитрий Гончар](https://www.wikidata.org/wiki/Q106093180)
* Заведующий отделением стационара — [Сергей Гончаров](https://www.wikidata.org/wiki/Q109803729)
* Программист Соколов — [Андрей Иванов](https://www.wikidata.org/wiki/Q109803629)
* Радиослушатель 1, Программист 1 — [Евгений Гриванов](https://www.wikidata.org/wiki/Q109803279)

</div>

<div class="albumdescription">

**Часть 1**:
1.  [Увертюра (инструментал)](/listen/2032/ru/01-overture-instrumental/)
2.  [Пролог (монолог Рассказчика)](/listen/2032/ru/02-prologue-narrators-monologue/)
3.  [Пленум](/listen/2032/ru/03-the-plenum/)
4.  [В звёздном вихре времён (ария Рассказчицы)](/listen/2032/ru/04-in-the-starry-vortex-of-time-storytellers-aria/)
5.  [Съезд](/listen/2032/ru/05-the-congress/)
6.  [Плоды неоднозначного подхода (ария Милиневского)](/listen/2032/ru/06-results-of-a-controversial-approach-milinevskys-aria/)
7.  [Автоматизация (инструментал)](/listen/2032/ru/07-automation-instrumental/)
8.  [Догмы (монолог Рассказчика)](/listen/2032/ru/08-dogmas-narrators-monologue/)
9.  [Сомнения (ария Милиневского)](/listen/2032/ru/09-doubts-milinevskys-aria/)
10. [Ангел жизни новой (ария Милиневского)](/listen/2032/ru/10-the-angel-of-the-new-life-milinevskys-aria/)
11. [Плоды любви народной](/listen/2032/ru/11-results-of-peoples-love/)
12. [К призрачному свету (ария Лимаевой)](/listen/2032/ru/12-to-the-illusive-light-limaevas-aria/)
13. [Простите !..](/listen/2032/ru/13-im-sorry/)
14. [Встреча](/listen/2032/ru/14-the-meeting/)
15. [200 минут (ария Рассказчицы)](/listen/2032/ru/15-200-minutes-storytellers-aria/)
16. [Программисты](/listen/2032/ru/16-programmers/)

**Часть 2**:

17. [Два месяца (ария Рассказчицы)](/listen/2032/ru/17-two-months-storytellers-aria/)
18. [Переворот](/listen/2032/ru/18-the-coup/)
19. [Сон (инструментал)](/listen/2032/ru/19-the-dream-instrumental/)
20. [Провокация](/listen/2032/ru/20-the-provocation/)
21. [Великий час (ария Милиневского)](/listen/2032/ru/21-the-great-moment-milinevskys-aria/)
22. [Красный рассвет (инструментал)](/listen/2032/ru/22-red-dawn-instrumental/)
23. [Узел](/listen/2032/ru/23-knot/)
24. [Продолженье себя (ария АСГУ)](/listen/2032/ru/24-an-extension-of-ourselves-asgs-aria/)
25. [Стационар](/listen/2032/ru/25-the-hospital/)
26. [Ночь (инструментал)](/listen/2032/ru/26-the-night-instrumental/)
27. [Несбыточный свой путь (ария Милиневского)](/listen/2032/ru/27-our-impossible-path-milinevskys-aria/)
28. [Выбор](/listen/2032/ru/28-the-choice/)
29. [Последний бой (инструментал)](/listen/2032/ru/29-the-last-battle-instrumental/)
30. [Эпилог (монолог Рассказчика)](/listen/2032/ru/30-epilogue-narrators-monologue/)
31. [Зима (ария Рассказчицы)](/listen/2032/ru/31-winter-storytellers-aria/)
32. [Далёкий свет (вокализ АСГУ / Лимаевой)](/listen/2032/ru/32-distant-light/)

</div>

</div>

## О ПРОИЗВЕДЕНИИ

Легенда о несбывшемся грядущем — первая полуторачасовая электронная опера владивостокского композитора Виктора Аргонова. Продолжая традиции таких всемирно известных произведений, как "Юнона и Авось", "Иисус Христос Суперзвезда" и "Война Миров", "Легенда о несбывшемся грядущем", при этом представляет собой первый (насколько нам известно) отечественный опыт создания вокально-инструментального произведения крупной формы с ориентацией на ритмическую электронную музыку (главным образом — с прямым ритмом). Аранжировки выполнены в стилях техно-поп, электро/синти-поп, позднего диско, new age, "космической" электроники. Будучи неклассическим произведением, опера включает в себя не только вокальные арии и диалоги персонажей, но и речевые и инструментальные номера. Некоторые фрагменты (арии песенной формы и инструментальные композиции) могут адекватно восприниматься как почти самостоятельные произведения, другие же немыслимы в отрыве от общего сюжета.

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/map2032-402.jpg)

</div>

Сюжет произведения относится к жанру альтернативной истории. Действие происходит в 2032 году в СССР. Это ни антиутопия, ни утопия, ни гротеск. Скорее попытка фантастического переосмысления коммунистической идеи, её болезненного романтизма и трагизма, столкновения недостижимого христианского идеала всеобщей любви и рационалистических экономических задач. Любовь индивидуальная и любовь всеобщая, война локальная и война глобальная, поиск рая на земле и стремление к самоуничтожению, разум искусственный и разум человеческий... Здесь нет пропаганды за или против, здесь есть лишь проблема. И, подобно жанру фэнтези, где средневековая обстановка не означает стремления автора вернуться в средневековье, здесь социализм также не претендует на политический пафос — он лишь создаёт атмосферу, определённую эстетику происходящего.

Целевой аудиторией "Легенды о несбывшемся грядущем" являются люди, которым интересна социальная философия, научная фантастика и мелодичная электронная музыка.

Произведение (а также графические материалы и исходники) официально распространяется под лицензией Creative Commons [BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.ru). Следует особо отметить, что "Легенда о несбывшемся грядущем" представляет собой первую в мире оперу с открытыми исходными материалами — как аудио, так и миди-форматов. Подробная информация представлена ниже в разделе "Исходные материалы".

## Исходные материалы

Насколько нам известно, "Легенда о несбывшемся грядущем" является первой в мире оперой с открытыми исходными материалами. Исходные материалы к ней представлены в виде двух наборов.

Первый набор материалов называется "scr-basic". Он представлен в данном [архиве](http://store.complexnumbers.lenin.ru/src_basic_2032.zip). Это набор wav-файлов инструментальных фонограмм, вокальных партий сольных арий (фрагменты 04, 06, 09, 10, 12, 15, 17, 21, 24, 27, 31, 32) и отдельных midi, которые можно использовать для создания ремиксов. Каждый файл имеет название, состоящее из номера фрагмента и дескриптора типа партии: "voc" — вокал, "ins" — инструментальная фонограмма, "mel" — грубая инструментальная версия вокальной партии, "met" — метроном. Последние два типа партий могут использоваться для облегчения записи вокала, но не для финального микса.

Второй набор материалов называется "scr-real". Он представлен по адресу [http://store.complexnumbers.lenin.ru/le/src-real](http://store.complexnumbers.lenin.ru/le/src-real). Это набор реальных рабочих архивов ".zip", где помимо звуковых файлов отдельных партий (как правило, коротких, и нуждающихся в дальнейшем монтаже) есть файлы аранжировок (как правило, формат ".cpr") и многодорожечных звуковых миксов (формат ".ses"). Для работы с ними необходимы программы Steinberg Cubase SX (хотя бы для конвертации .cpr в .mid) и Syntrillium Cool Edit Pro 2.0 (подойдёт и его аналог Adobe Audition версии не выше 1.5). В отличие от набора "src-dj", набор "src-real" охватывает все фрагменты оперы. Номер архива соответствует фрагменту или группе фрагментов, которые переходят друг в друга без пауз. Для того чтобы начать работу, следует найти файлы .ses и .cpr, открыть их нужной программой и разбираться в их структуре. Иногда для открытия файла формата ".cpr" также потребуются файлы сэмплов в формате ".sf2", в основном для ударных. Их можно найти в файле [http://store.complexnumbers.lenin.ru/le/src-samples.zip](http://store.complexnumbers.lenin.ru/le/src-samples.zip).

Также вы можете склонировать [git-репозиторий 1](https://zdanevich.visualstudio.com/_git/complexnumbers--2032-src), [git-репозиторий 2](https://gitlab.com/complexnumbers/2032-src), их содержание идентично.

## История написания

1999\. Задумка, первые готовые мелодии. Низкая интенсивность работ

К Виктору Аргонову впервые приходит идея техно-оперы о холодной войне между США и СССР. Первоначально в ней планируется объединить западный пропагандистский дух милитаристских “страшилок” об СССР и одновременно романтизм великой мечты, ради которой людям нестрашно уничтожить даже само человечество. Появляются наброски текстов к песне "04 В звёздном вихре времён", а также (в последних числах года) основные мелодии к инструментальной композиции "22. Красный рассвет".

<div class="floatblock">

![Виктор Аргонов](/images/photos/vic_1.jpg)
![Илья Пятов](/images/photos/ily_2.jpg)
![Ariel](/images/photos/ari_1.jpg)
![Елена Яковец](/images/photos/len_2.jpg)
![Денис Шамрин](/images/photos/den_1.jpg)
![Виталий Трофименко](/images/photos/vit_2.jpg)
![Виктор Аргонов](/images/photos/vic_2.jpg)
</div>

2000\. Обсуждение сюжета. Низкая интенсивность работ

Виктор Аргонов предлагает писать оперу всей группой Complex Numbers, хотя реально эта идея оказывается интересной лишь Илье Пятову. Пишется ряд ключевых мелодий, например, куплеты и припевы "12. К призрачному свету" и "04. В звёздном вихре времён" (пока ещё по отдельности), а также ряд мелодий, которые в дальнейшем вошли в авторской альбом Ильи Пятова ["Возвращение к действительности"](https://www.realmusic.ru/id189588/). Виктор и Илья обсуждают сюжет. Придуманы завязка, связанная с Романовым, сцена признания Светланы Лимаевой, третья мировая война, развязанная с участием исламистов. Поначалу предполагается, что основной сюжет разворачивается в начале 2000 годов, тематика искусственного интеллекта — АСГУ — ещё отсутствует, но предполагается наличие дополнительного героя — журналиста в исполнении Ильи. Между авторами проявляются большие разногласия как по сюжету (Илья настаивает на большем упоре на гуманитарные вопросы отношений людей, Виктора больше интересуют цивилизационные, идеологические вопросы), так и по технической реализации (Илье не нравится большой упор на электронику, также он настаивает, что песни должны писаться только на готовые тексты, а либретто в идеале должен писать один человек). В целом, 2000 год не является периодом активной работы над оперой, основное внимание участников занимает [второй альбом](https://complexnumbers.bandcamp.com/album/the-morning-of-the-new-millennium) Complex Numbers.

2001\. Черновая готовность сюжета, готовность большинства мелодий. Высокая интенсивность работ

Виктор и Илья приходят к мысли, что написать им оперу в соавторстве невозможно. Виктор решает реализовывать свою идею сам, исключив большинство сюжетных модификаций Ильи. Появляется история, связанная с АСГУ, Плотниковым, проблемами автоматизации производства. Сюжет переносится в 2032 год. Появляются первые наброски либретто. Именно в этом году Виктор заканчивает университет, поступает в аспирантуру Тихоокеанского океанологического института и в июне едет на поезде в свою первую научную командировку в Минск и Нижний Новгород. В дороге, ввиду вынужденного безделья, он плотно обдумывает сюжет. Мысли, накопленные в поездке, выливаются в интенсивный полугодовой "марафон" деятельности, в результате которого к концу года готово большинство мелодий оперы (в основном, не сформированные в треки). Илья Пятов основывает с Ольгой Шинкоренко отдельный проект для написания собственной оперы ["Одна из моих жизней"](https://www.realmusic.ru/albums/4577). К концу года готовы бета-версии 3 инструментальных фрагментов: 01, 07, 22.

2002\. Первые готовые тексты. Средняя интенсивность работ

Продолжается написание мелодий, придумано название оперы "Легенда о несбывшемся грядущем", ведётся активная работа над либретто, но в целом происходит спад активности. Автор вновь значительно занят в рамках Complex Numbers (издаются диски двух первых альбомов). В конце года из города уезжает солистка Complex Numbers Наталья Митрофанова, которой планировалось предложить роль рассказчицы. Запись первых вокальных партий откладывается. Вместе с тем в 2002 году Виктор всерьёз открывает для себя японскую мультипликацию, обнаруживает множество эстетических параллелей со своим творчеством и начинает посещать владивостокский аниме-клуб, где встречает Ariel — будущую солистку проекта. К концу года готовы бета-версии 5 инструментальных фрагментов: 01, 07, 19, 22, 29.

2003\. Первые вокальные записи, готовность большинства текстов. Средняя интенсивность работ

В аниме-клубе Виктор знакомится с Ariel, которая становится исполнительницей двойной роли Светланы Лимаевой и АСГУ. В этом же году исполнительницей ещё одной вокальной роли — роли рассказчицы — становится актриса [Приморского краевого театра кукол](http://primpuppet.ru) Елена Яковец. Делаются первые вокальные записи, в том числе — "12. К призрачному свету" и "31. Зима". По мнению многих слушателей, именно эти две песни являются лучшими фрагментами оперы. Готовы большинство мелодий и текстов. Выполнен предварительный дизайн обложки. После долгого раздумья автор принимает решение выпускать оперу под маркой не Complex Numbers, а отдельного проекта Виктор Аргонов Project. Именно 2003 год считается годом основания проекта. Впрочем, теперь (с 2018 года) Виктор Аргонов Project — официально часть Complex Numbers. К концу года готовы бета-версии 7 фрагментов: 01, 07, 12, 19, 22, 29, 31.

2004\. Средняя интенсивность работ

К работе в качестве исполнителей речевых ролей подключаются диктор радио "Квартал", преподаватель сценической речи Дальневосточной государственной академии искусств Денис Шамрин (Рассказчик, Делегат, Радиослушатель 2), бывший диктор приморского государственного радио Дмитрий Гончар (Диктор) и звукорежиссёр, хозяин студии, где проводится запись, Евгений Гриванов (Радиослушатель 1, Программист 1). Помимо исполнения ролей, Денис Шамрин берётся за режиссирование сценической речи. Записывается большинство партий Рассказчика и Рассказчицы. В этом году Виктор понимает, что оставаться на старой инструментальной базе (тон-генератор Yamaha SW60XG и звуковая плата SBLive с сэмплами Sound fonts) уже нельзя, ибо она не позволяет получить по-настоящему плотное звучание ритм-секции. Предпринимаются первые попытки освоить программные Vst-инструменты. К концу года готовы бета-версии 14 фрагментов: 01-04, 07, 11, 12, 15, 17, 19, 22, 29-31.

2005\. Готовность большинства вокальных записей. Высокая интенсивность работ.

После сложного поиска найден исполнитель главной роли (Анатолия Милиневского) — Виталий Трофименко. На эту роль требовался обладатель не слишком молодого, но чистого мужского голоса, подходящий в качестве как вокалиста, так и исполнителя речи (большинство претендентов оказывались либо неподходящими вокалистами, либо имели слишком молодой голос на речи). С этого момента работа вступает в самую активную фазу. Интенсивно записывается вокал и речь. С актёром владивостокского [театра Тихоокеанского флота](https://vk.com/dramteatrtof) Андреем Ивановым записывается партия Программиста Соколова. В аранжировке начинают активно использоваться vst-инструменты, некоторые готовые аранжировки в значительной степени переводятся на новую инструментальную базу. Открывается сайт оперы http://2032.ru (ныне ссылающийся на данную страницу). К концу года готовы бета-версии 21 фрагмента: 1-12, 15-17, 19, 22, 24, 29-31.

2006\. Готовность всех вокальных записей и бета-версии произведения. Высокая интенсивность работ.

В январе на сайте представлена бета-версия всей первой части и некоторые фрагменты из второй. Дописываются вокальные и речевые партии, корректируются аранжировки. С актёром владивостокского [театра Тихоокеанского флота](https://vk.com/dramteatrtof) Сергея Гончарова записывается партия Доктора. С участником Complex Numbers Александром Асинским записываются гитарные партии. К концу года завершена запись всей сценической речи и вокала. К концу года готова и представлена на сайте бета-версия всей оперы — 32 фрагмента.

На фото — Виктор Аргонов, 2000, Илья Пятов, 2001, Ariel, 2002, Елена Яковец, 2004, Денис Шамрин, 2005, Виталий Трофименко, 2007, Виктор Аргонов, 2006.

2007\. Завершение работ: готовность электронной версии оперы и её первое издание на традиционном носителе.

В январе-марте исправляются отдельные недочёты в монтаже и аранжировке.

11 марта на сайте представлена окончательная электронная версия оперы.

В марте-апреле компанией [MC Entertainment](https://ru.wikipedia.org/wiki/MC_Entertainment) выполняется редизайн обложки (основное изменение — добавлен красный флаг), название оперы меняется с "Легенда о несбывшемся грядущем" на "2032: легенда о несбывшемся грядущем". Летом этой же компанией издаётся двойной CD оперы, и в августе он представлен в свободной продаже.

2013\. Принятие решения о переиздании CD. Новый дизайн обложки.

Ввиду исчерпания первого тиража и наличия новых желающих приобрести оперу на CD, автор принимает решение переиздать её в формате упаковки Digipack (одновременно с изданием CD новой оперы "Русалочка"). Студия [Yamato Design](http://yamato-design.ru) делает новый, более красочный, дизайн обложки, который становится официальным.

2014\. Второе издание оперы на традиционном носителе.

В марте начаты продажи оперы на сервисе iTunes (сегодня называется Apple Music). 20 июня музыкальным лэйблом [Dizzaster / Dark Media Group](http://dizzaster.ru) и творческим объединением [Neane Records](http://neane.ru) издан двойной аудио-CD оперы.
